import { Flashcard } from '../../types';

const batch: Flashcard[] = [
  {
    "id": 100,
    "pregunta": "¿Qué quieres decir con \"ser ecuánime\"?",
    "respuesta": "<p>Cuando no <span class=\"key\">reaccionas</span>, eres <span class=\"key\">ecuánime</span>.</p>",
    "tags": ["Ecuanimidad", "Reacción", "Buda", "Ego", "Meditación", "Vipassana", "Vibraciones"]
  },
  {
    "id": 101,
    "pregunta": "¿Podemos sentir y disfrutar las cosas plenamente y aun así ser ecuánimes?",
    "respuesta": "<p>Por supuesto. La vida es para <span class=\"key\">disfrutar</span> de cosas saludables. Pero no con <span class=\"key\">apego</span> a nada. Te mantienes <span class=\"key\">ecuánime</span> y disfrutas, de modo que cuando lo extrañas sonríes: \"Sabía que iba a desaparecer. Se ha ido. ¿Y qué?\" Sólo entonces estás realmente disfrutando de la vida. De lo contrario, te apegas y, si no lo logras, caes en la miseria. Así que no hay miseria. En cada situación sé feliz.</p>",
    "tags": ["Ecuanimidad", "Disfrute", "Apego", "Miseria", "Felicidad", "Buda", "Ego", "Mente y Materia", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 102,
    "pregunta": "¿Seguramente es antinatural no reaccionar nunca?",
    "respuesta": "<p>Eso parece si usted ha experimentado sólo el patrón de hábito equivocado de una mente impura. Pero es <span class=\"key\">natural</span> que una <span class=\"key\">mente pura</span> permanezca completamente <span class=\"key\">ecuánime</span>. Una mente ecuánime y pura está llena de amor, compasión, sano desapego, buena voluntad y alegría. La ecuanimidad es pureza. Aprende a experimentar eso.</p>",
    "tags": ["Reacción", "Ecuanimidad", "Mente Pura", "Natural", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Impureza", "Pureza", "Samadhi", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 103,
    "pregunta": "¿Cómo podemos involucrarnos en la vida a menos que reaccionemos?",
    "respuesta": "<p>En lugar de <span class=\"key\">reaccionar</span>, aprendes a <span class=\"key\">actuar</span>, a actuar con una <span class=\"key\">mente equilibrada</span>. Los meditadores <strong>Vipassana</strong> no se vuelven inactivos, como los vegetales. Aprenden a actuar positivamente. Si puedes cambiar tu patrón de vida de reacción a acción, entonces habrás logrado algo muy valioso. Y puedes cambiarlo practicando Vipassana.</p>",
    "tags": ["Reacción", "Acción", "Mente Equilibrada", "Vipassana", "Involucrarse", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Moralidad"]
  },
  {
    "id": 104,
    "pregunta": "Si alguien deliberadamente nos hace la vida imposible, ¿cómo tolerarlo?",
    "respuesta": "<p>En primer lugar, no intentes cambiar a la otra persona. Intenta <span class=\"key\">cambiarte a ti mismo</span>. Alguien está tratando de hacerte sentir miserable. Pero te estás volviendo miserable porque estás <span class=\"key\">reaccionando</span> a esto. Si aprendes a observar tu reacción, nadie podrá hacerte sentir miserable. Cualquier cantidad de miseria de los demás no puede hacerte sentir miserable si aprendes a ser <span class=\"key\">ecuánime</span> en lo más profundo de tu ser. <strong>Vipassana</strong> te ayudará. Una vez que te liberes de la miseria interior, esto también empezará a afectar a los demás. La misma persona que te estaba haciendo daño irá cambiando poco a poco.</p>",
    "tags": ["Ecuanimidad", "Reacción", "Cambio Propio", "Tolerar", "Vipassana", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Pasión", "Sexualidad"]
  },
  {
    "id": 105,
    "pregunta": "Antes mencionaste que Buda fue iluminado. ¿Qué quieres decir con \"iluminado\"?",
    "respuesta": "<p>Alguien que explora la <span class=\"key\">verdad dentro de uno mismo</span> y la explora hasta el fin último, experimenta la realidad perteneciente a la mente y el cuerpo, y luego trasciende esa experiencia a la <span class=\"key\">realidad última</span> más allá de la mente y la materia, es una persona <span class=\"key\">iluminada</span>.</p>",
    "tags": ["Iluminación", "Buda", "Verdad Última", "Mente y Cuerpo", "Realidad", "Alcohol", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Purificación Mental", "Sīla", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 106,
    "pregunta": "Si no existe un \"vo\", entonces ¿qué es lo que necesita iluminación?",
    "respuesta": "<p>Buena pregunta. La <span class=\"key\">ignorancia</span> necesita <span class=\"key\">esclarecimiento</span>, ¿qué más? La <span class=\"key\">esclavitud</span> necesita liberación, eso es todo. Nada más.</p>",
    "tags": ["Iluminación", "Ignorancia", "Yo", "Esclavitud", "Liberación", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Sexualidad", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 107,
    "pregunta": "¿Cómo podemos iluminarnos como lo hizo Siddhartha Gotama?",
    "respuesta": "<p>Todo el mundo puede <span class=\"key\">iluminarse</span>. La iluminación no es monopolio de <em>Siddhārtha Gotama</em>. Él dijo: \"Antes de mí, muchas personas se iluminaron, y después de mí también muchas personas se iluminarán\". Cualquiera que salga de la <span class=\"key\">ignorancia</span> en el nivel <span class=\"key\">experiencial</span> es una persona iluminada. Cualquier ser humano puede practicar esto e iluminarse.</p>",
    "tags": ["Iluminación", "Siddhartha Gotama", "Ignorancia", "Nivel Experiencial", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Sīla", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 108,
    "pregunta": "¿Puedes decirme si es posible alcanzar la iluminación por algún otro camino que no sea Vipassana?",
    "respuesta": "<p>Puede darle cualquier nombre. La gente ha alcanzado la etapa de <span class=\"key\">iluminación</span> y no le ha dado el nombre de <strong>Vipassana</strong>. Pero cuando profundizamos en lo que hicieron, encontramos que hicieron Vipassana. No lo llamaron Vipassana porque no conocían el nombre Vipassana. A menos que te examines y elimines las <span class=\"key\">impurezas</span>, no podrás alcanzar la iluminación. Y cuando te examinas y eliminas las impurezas, esto es Vipassana. Puedes llamarlo Vipassana o cualquier nombre. ¿Qué diferencia hay?</p>",
    "tags": ["Vipassana", "Iluminación", "Impurezas", "Camino Único", "Buda", "Dhamma", "Ego"]
  },
  {
    "id": 109,
    "pregunta": "¿Hay personas liberadas viviendo actualmente?",
    "respuesta": "<p>Sí. <strong>Vipassana</strong> es un camino progresivo hacia la <span class=\"key\">liberación</span>. En la medida en que estés libre de <span class=\"key\">impureza</span>, en esa medida estarás liberado. Y hay personas que han llegado a la etapa en la que están totalmente libres de toda impureza.</p>",
    "tags": ["Liberación", "Impureza", "Vipassana", "Progresivo", "Buda", "Dhamma", "Dharma", "Ego", "Meditación"]
  },
  {
    "id": 110,
    "pregunta": "¿Es la meditación la única forma de liberarse?",
    "respuesta": "<p>Sí. Aceptar algo con <span class=\"key\">fe ciega</span> no ayudará. Tienes que trabajar por tu <span class=\"key\">liberación</span>. Tienes que descubrir dónde está la esclavitud y luego tienes que salir de esa esclavitud. Esto es <strong>Vipassana</strong>. Vipassana le permite a uno experimentar directamente la verdadera causa de la esclavitud, la verdadera causa de la miseria, y le permite liberarse gradualmente de todas las miserias. Entonces la liberación proviene de la práctica de Vipassana.</p>",
    "tags": ["Meditación", "Liberación", "Vipassana", "Fe Ciega", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Sectarismo", "Universal"]
  },
  {
    "id": 111,
    "pregunta": "¿Por qué la comida vegetariana es útil para la meditación?",
    "respuesta": "<p>Cuando comes carne o algo así, entonces este ser - animal o pez o lo que sea - durante toda su vida no generaba nada más que anhelo, aversión, anhelo, aversión. Después de todo, los seres humanos pueden encontrar algún momento en el que puedan salir del anhelo y la aversión. Estos seres no pueden salir de él. Entonces cada fibra de su cuerpo vibra con <span class=\"key\">anhelo y aversión</span>. Y tú mismo quieres salir del anhelo, de la aversión y estás contribuyendo a todo eso. Entonces, ¿qué tipo de <span class=\"key\">vibraciones</span> tendrás? Por eso no es bueno.</p>",
    "tags": ["Comida Vegetariana", "Meditación", "Anhelo", "Aversión", "Vibraciones", "Buda", "Dhamma", "Ego"]
  },
  {
    "id": 112,
    "pregunta": "¿Puede un no vegetariano tener éxito en Vipassana?",
    "respuesta": "<p>Cuando vienes a un curso de <strong>Vipassana</strong>, sólo se sirve <span class=\"key\">comida vegetariana</span>. Pero no decimos que si tomas comida no vegetariana irás al infierno. No es así. Poco a poco dejarás de comer carne, como lo han hecho miles de estudiantes de Vipassana. Naturalmente, descubrirá que ya no es necesario consumir alimentos no vegetarianos. Tu progreso en Vipassana seguramente será mejor si eres vegetariano.</p>",
    "tags": ["No Vegetariano", "Vipassana", "Dieta", "Progreso", "Ayudar a Otros", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Mente y Materia", "Pureza"]
  },
  {
    "id": 113,
    "pregunta": "¿Quiero saber si puedo ayunar?",
    "respuesta": "<p>No, no. El <span class=\"key\">ayuno total</span> no es bueno para esta técnica. Ni ayuno total ni comer en exceso. Es un <span class=\"key\">camino intermedio</span>. Coma menos, lo que el cuerpo necesita, eso es todo. Puedes ayunar más adelante sólo por el bien de tu cuerpo; esa es otra cuestión. Pero para la meditación no es necesario el ayuno.</p>",
    "tags": ["Ayuno", "Meditación", "Camino Intermedio", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 114,
    "pregunta": "Hemos oído que se está construyendo una gran pagoda cerca de Mumbai. ¿Cuál es el propósito de esta pagoda? ¿Cómo se relaciona con nuestra meditación?",
    "respuesta": "<p>La <span class=\"key\">pagoda</span> es una pagoda y será para la <span class=\"key\">meditación</span>. Verá, desafortunadamente durante los últimos 2.000 años la gente en este país ha perdido, diría realmente totalmente perdida, la verdad sobre Buda y la verdad sobre sus enseñanzas. No sólo lo perdió, sino que lo distorsionó de una manera que induce a error a la gente. Desafortunadamente, se han mostrado algunos episodios de la vida de Buda en la televisión aquí, lo que ha creado más confusión. Entonces, ¿cómo podemos darle a la gente la información correcta?</p><p>Entonces surgió la idea de tener un monumento enorme (y hay gente que ayudará a hacerlo) con una galería donde se mostrará a Buda, su vida y sus enseñanzas. La gente vendrá por curiosidad a saber qué es este monumento y obtendrán toda esta información. Además, se utilizará para la meditación. Afortunadamente hemos podido conseguir algunas reliquias genuinas de Buda. La Sociedad Mahabodhi ha acordado donar una parte de las reliquias que tiene. Y algunos han sido enviados por el Primer Ministro de Sri Lanka para ser retenidos allí. Para que todos los estudiantes serios puedan sentarse en esa pagoda y meditar. Y lo sé por mi experiencia personal: la <span class=\"key\">vibración</span> de las reliquias de Buda es tan fuerte que toda la atmósfera se cargará de ella.</p><p>Además, será un área enorme: unos 350 pies de diámetro, una sala circular bajo una pagoda de 350 pies de altura. Allí podrán sentarse unas 10.000 personas. Es muy posible que llegue el momento en que a la gente le gustaría que se le enseñe <em>Anapana</em>, aunque sea por unos minutos. Muy bien, podríamos dar misa Anapana. Déjame explicarte un poco más sobre este proyecto de pagoda. Esto no es sólo para una pagoda.</p>",
    "tags": ["Pagoda", "Mumbai", "Meditación", "Anapana", "Vibración", "Buda", "Anhelo", "Conciencia", "Dhamma", "Ego", "Mente Equilibrada", "Sensación", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 115,
    "pregunta": "Guruji, existe el temor de que la pagoda que se está construyendo ahora en Mumbai pueda convertir a Vipassana en otra secta.",
    "respuesta": "<p>Sí, sí. Pues si este maestro tiene al menos unos años más de vida veréis que no permitirá que nada de lo que hagamos derive hacia el <span class=\"key\">sectarismo</span>. Si la pagoda se convierte en una herramienta para hacer de las enseñanzas de Buda una secta, una religión organizada, entonces toda nuestra enseñanza se habrá arruinado: no hemos entendido cuál es la enseñanza de Buda. Si esta pagoda se usa para personas que vienen y rezan: \"Oh, pagoda, por favor dame esto, necesito esto\", entonces todo se convertirá en una <span class=\"key\">religión organizada</span>, sin duda.</p><p>¿Cómo vamos a utilizar la pagoda? Se utilizará de la manera adecuada: para la <span class=\"key\">meditación</span> y para la difusión de <strong>Vipassana</strong>, para que la gente aprenda qué es Vipassana. Mucha gente vendrá simplemente por curiosidad y se preguntará: \"Qué edificio tan magnífico, ¿qué hay dentro?\" Y cuando entren obtendrán información: \"Bueno, mira, este era el Buda, esto es lo que enseñó, estas cosas sucedieron en su vida, Vipassana lo convirtió en un Buda y Vipassana lo convirtió en un buen maestro del Dhamma para todo el mundo.\" La gente obtendrá muchos beneficios. Si tienen la inspiración para preguntar sobre Vipassana, les daremos información. De, digamos, 10.000 personas que vienen, si incluso 100 se inspiran para tomar un curso, 100 se benefician y al menos el resto recibe el mensaje correcto. Entonces veremos que a esta <span class=\"key\">pagoda</span> no se le permite convertirse en otra secta. De lo contrario, nuestro propósito se perderá.</p>",
    "tags": ["Pagoda", "Secta", "Vipassana", "Meditación", "Religión Organizada", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Intelecto", "Ciencia de la Mente y Materia", "Universal"]
  },
  {
    "id": 116,
    "pregunta": "¿Cómo salir de los complejos de inferioridad/superioridad?",
    "respuesta": "<p>Esto es lo que hace <span class=\"key\">Vipassana</span>. Todo <span class=\"key\">complejo</span> es una impureza de la mente. A medida que esa impureza sale a la superficie, la observas al nivel de las <span class=\"key\">sensaciones corporales</span>. Fallece. Surge de nuevo. De nuevo observas. De nuevo fallece. De esta manera, estos complejos se debilitan y finalmente no vuelven a surgir. Sólo observa. La represión o expresión es perjudicial. Vipassana ayuda a salir de todos los complejos.</p>",
    "tags": ["Complejos", "Inferioridad", "Superioridad", "Vipassana", "Sensaciones Corporales", "Observación", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Realidad"]
  },
  {
    "id": 117,
    "pregunta": "¿Vipassana cura el cuerpo físico?",
    "respuesta": "<p>Sí, como <span class=\"key\">subproducto</span>. Muchas <span class=\"key\">enfermedades psicosomáticas</span> desaparecen naturalmente cuando se disuelven las tensiones mentales. Si la mente está agitada, es probable que se desarrollen enfermedades físicas. Cuando la mente se vuelve tranquila y pura, automáticamente desaparecerán. Pero si tomas como objetivo la curación de una enfermedad física al practicar <strong>Vipassana</strong>, en lugar de la <span class=\"key\">purificación de tu mente</span>, no lograrás ni lo uno ni lo otro.</p><p>He descubierto que las personas que se apuntan a un curso con el objetivo de curar una enfermedad física tienen su atención fijada únicamente en su enfermedad durante todo el curso: '¿hoy, es mejor? No, no mejor... ¿Hoy está mejorando? ¡No, no estoy mejorando!' Los diez días que pierden de esta manera. Pero si la intención es purificar la mente, muchas enfermedades desaparecen automáticamente como resultado de la meditación.</p>",
    "tags": ["Vipassana", "Curación Física", "Enfermedades Psicosomáticas", "Purificación Mental", "Subproducto", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Impermanente", "Meditación", "Permanente"]
  },
  {
    "id": 118,
    "pregunta": "Una amiga mía tiene cáncer y le estaba hablando de esta técnica. Me preguntaba si esto era algo que ella podría usar para ayudar a curarla.",
    "respuesta": "<p>Puede ayudarla a <span class=\"key\">afrontar el problema</span>. Esta técnica ha ayudado mucho a muchos casos de cáncer en el sentido de que ya no hay dolor causado por el cáncer y uno puede afrontar la miseria. Algunas personas incluso han muerto de <span class=\"key\">cáncer</span> practicando <strong>Vipassana</strong> y han muerto en paz y sin ninguna miseria. En algunos casos, muy pocos, el cáncer se ha curado, pero no se debe venir con la idea de curarlo. La técnica consiste en <span class=\"key\">purificar la mente</span>.</p>",
    "tags": ["Cáncer", "Enfermedad", "Afrontamiento", "Purificación Mental", "Vipassana", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Ilusión", "Meditación", "Patrón de Hábito", "Reacción"]
  },
  {
    "id": 119,
    "pregunta": "Entiendo que. Me di cuenta de que cuando tengo dolor de garganta y empiezo a meditar, puedo deshacerme del dolor de garganta o del dolor de cabeza.",
    "respuesta": "<p>Sucede... de muchas maneras, de diferentes maneras. Físicamente uno se <span class=\"key\">beneficia</span>, pero eso es sólo un <span class=\"key\">subproducto</span>. Lo principal es cómo beneficiarse a nivel mental.</p>",
    "tags": ["Beneficios Físicos", "Subproducto", "Dolor", "Meditación", "Buda", "Condicionamiento", "Desapego", "Dhamma", "Ego", "Placeres Sensuales", "Positividad", "Reacción", "Vipassana"]
  }
];

export default batch;
